[{"question":"বাংলা ভাষার মূল উৎস কোনটি?","answer":"4","options":{"option1":"কানাড়ি ভাষা","option2":"বৈদিক ভাষা","option3":"হিন্দি ভাষা","option4":"প্রাকৃত ভাষা"}},{"question":"রেস্তোরা কোন ভাষার শব্দ?","answer":"ফরাসি","options":{"option1":"ওলন্দাজ","option2":"জাপানী","option3":"ফরাসী","option4":"ইংরেজি"}},{"question":"বুনো কোন ভাষা রীতির শব্দ?","answer":"4","options":{"option1":"সাধু","option2":"কথ্য","option3":"আঞ্চলিক","option4":"চলিত ভাষা"}},{"question":"বাংলা ভাষায় যতি চিহ্নের প্রচলন করেন কে?","answer":"3","options":{"option1":"বঙ্কিম চন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option2":"প্যারীচাদ মিত্র","option3":"ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর","option4":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"}},{"question":"সাধারন পত্রের দুটি অংশ থাকে-","answer":"2","options":{"option1":"প্রেরক ও প্রাপকের ঠিকানা","option2":"শিরোনাম ও পত্রগর্ভ","option3":"লেখকের নাম ও সাক্ষর","option4":"প্রেরকের ঠিকানা"}},{"question":"নিচের কোন বানানটি শুদ্ধ?","answer":"3","options":{"option1":"মুহুর্ত","option2":"মুহর্ত","option3":"মুহূর্ত","option4":"মুহুর্ত"}},{"question":"চির অশান্তি বাগধারাটি নিচের কোন অর্থে যথপযুক্ত?","answer":"3","options":{"option1":"ভরাডুবি","option2":"তামার বিষ","option3":"রাবনের চিতা","option4":"আকাশ ভেঙ্গে পড়া"}},{"question":"নিচের বাগধারার কোন জোড়াটি ভিন্নার্থক?","answer":"ব্যাঙ এর আধুলী-ব্যাঙ্গের  সর্ধি","options":{"option1":"বক-ধার্মিক বিড়াল তপস্বি","option2":"মনি কাঞ্চন যোগ-সোনায় সোহাগা","option3":"ব্যঙের আধুলি-ব্যাঙের সর্দি","option4":"অন্ধের যষ্টি-অন্দের নড়ি"}},{"question":"আশীবিষ কোন সমাসের উদাহরণ?","answer":"বহুব্রিহী সমাসের উদাহরন","options":{"option1":"বহুব্রীহী","option2":"দ্বিগু","option3":"দ্বন্ধ","option4":"নিত্য"}},{"question":"সমাস সাধিত পদ কোনটি?","answer":"3","options":{"option1":"চাষী","option2":"মানব","option3":"দম্পতি","option4":"বোনাই"}},{"question":"ব্যাকরণ কোন ভাষার শব্দ?","answer":"2","options":{"option1":"বাংলা","option2":"সংস্কৃত","option3":"পর্তুগিজ","option4":"হিন্দি"}},{"question":"উদ্বৃতি চিহ্ন কত প্রকার?","answer":"দুই প্রকার","options":{"option1":"দুই","option2":"তিন","option3":"চার","option4":"পাঁচ"}},{"question":"ফাঁকা আওয়াজে কাজ আদায়-এর সমার্থক বাগধারা কোনটি?","answer":"কথায় চিড়া ভিজা","options":{"option1":"কলকাঠি নাড়া","option2":"কুপোকাত","option3":"কালে ভদ্রে","option4":"কথায় চিড়া ভেজা"}},{"question":"নিচের কোনটি পারিভাষিক শব্দ?","answer":"3","options":{"option1":"টপর","option2":"গাছ","option3":"মন্ত্রি পরিষদ","option4":"বালতি"}},{"question":"হরতাল কোন ভাষার শব্দ?","answer":"4","options":{"option1":"পাঞ্জাবি","option2":"হিন্দি","option3":"জাপানী","option4":"গুজরাটি"}},{"question":"নিচের কোন বাক্যটি শুদ্ধ?","answer":"'গীতাঞ্জলি' পড়েছ কি?","options":{"option1":"গীতাঞ্জলী পড়েছ কি?","option2":"এ কথা প্রমান হয়েছে","option3":"অল্প দিনের মধ্যে তিনি আরোগ্য হলেন","option4":"আবশ্যক ব্যায়ে কার্পন্য করা অনুচিত"}},{"question":"নিচের কোনটি দক্ষ অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে?","answer":"ছেলেটি অংকে পাকা","options":{"option1":"পাকা আম খেতে মিষ্টি","option2":"ছেলেটি অঙ্কে পাকা","option3":"পাকা সোনায় খাদ থাকেনা","option4":"শাড়িটির রঙ পাকা"}},{"question":"সমুদ্র শব্দের সমার্থক শব্দ কোনটি?","answer":"4","options":{"option1":"তরঙ্গিনী","option2":"তটিনী","option3":"হিল্লোল","option4":"পাথার"}},{"question":"সারাংশ কোন পুরুষে লিখতে হয়?","answer":"প্রথম পুরুষ","options":{"option1":"উত্তম","option2":"মধ্যম","option3":"প্রথম","option4":"সব গুলো"}},{"question":"লোপ চিহ্ন দিতে হয়?","answer":"1","options":{"option1":"বিলুপ্ত বর্ণের জন্য","option2":"প্রত্যক্ষ উক্তির জন্য","option3":"উদ্বরন চিহ্নের পূর্বে","option4":"সমাসবদ্ধ পদের জন্য"}},{"question":"প্রবাসী বন্ধুকে লিখা পত্রের ঠিকানা কোন ভাষায় লিখতে হয়?","answer":"4","options":{"option1":"বাংলা ভাষায়","option2":"অবস্থানকারী দেশের ভাষায়","option3":"প্রেরকের নিজের ভাষায়","option4":"ইংরেজি ভাষায়"}},{"question":"পরীক্ষা শব্দটির সন্ধি বিচ্ছেদ-","answer":"পরি+ঈক্ষা","options":{"option1":"পরী +ইক্ষা","option2":"পরি + ঈক্ষা","option3":"পারী + ইক্ষা","option4":"পরি + ইক্ষা"}},{"question":"ভাবের সুসংগত প্রসারনের নাম কি?","answer":"ভাব-সম্প্রসারন","options":{"option1":"ভাবার্থ","option2":"মর্মার্থ","option3":"সারভাব","option4":"ভাব-সম্প্রসারণ"}},{"question":"সময়ে কাজে না লাগালে অসময়ে পথে ফেরানো কঠিন-এই অর্থের সাথে প্রচলিত প্রবচন কোনটি?","answer":"কাঁচায় না নোয়ালে বাশ পাকলে করে ঠাস ঠাস","options":{"option1":"নির্গুন পুরুষের ভূজন সার,\nকরেন সদাই মার মার","option2":"ুঠন্তি মূলো পত্তনেই চেনা যায়","option3":"নদী নারি শৃঙ্গধারী-এ তিনে না বিশ্বাস করি","option4":"কাচায় না নোয়ালে বাশ,পাকলে করে ঠাস ঠাস"}},{"question":"সারাংশে কোনটি প্রয়োজন নেই?","answer":"1","options":{"option1":"অলংকার","option2":"প্রাঞ্জলতা","option3":"সরলতা","option4":"সংক্ষেপন"}},{"question":"আমি তাকে দুবছর যাবত চিনি","answer":"I have known her for two years","options":{"option1":"I have been knowing her for two year","option2":"I have been known her for two year","option3":"I know her for two year","option4":"I am knowing her for two year"}},{"question":"সূর্য উঠছে","answer":"2","options":{"option1":"The sun has up","option2":"The sun is up","option3":"The sun had been up","option4":"The sun has been up"}},{"question":"সে গতকাল বাড়ি এসেছে","answer":"3","options":{"option1":"He had come home yesterday","option2":"He has come home yesterday","option3":"He came home yesterday","option4":"He had been come home yesterday"}},{"question":"মেয়েটিকে আমি পথের পাশে ফুল বিক্রি করতে দেখেছিলাম।","answer":"3","options":{"option1":"I had seen the nice girl beside the road to sell flower","option2":"I saw the girl on the road to sell the flower","option3":"I saw the girl beside the road to sell the flower","option4":"I was seeing the girl beside the road to sell flower"}},{"question":"মোস্তারীরা চার বোন","answer":"1","options":{"option1":"Mostari and her sisters are four in numbers","option2":"Mostary has four sisters","option3":"Mostary has three sisters","option4":"Mostary have four sisters"}},{"question":"লক্ষ্মী আজ স্কুলে আসে নাই","answer":"3","options":{"option1":"laxmi does not come to school today","option2":"laxmi did not come to school today","option3":"laxmi has not come to school today","option4":"laxmi has not been come to school today"}},{"question":"It is really a vexed question","answer":"3","options":{"option1":"এটি প্রকৃত পক্ষে একটি অসহনীয় প্রশ্ন","option2":"বাস্তবিকই এটি একটি বিরক্তিকর প্রশ্ন","option3":"এটি প্রকৃত পক্ষে একটি বিরক্তিকর প্রশ্ন","option4":"এটি আসলেই বাজে প্রশ্ন"}},{"question":"The cloud ruled away","answer":"2","options":{"option1":"মেঘ চলে গ্যাছে","option2":"মেঘ কেটে গেল","option3":"মেঘ উড়ে গেল","option4":"মেঘ চলে গেল"}},{"question":"A little learning is a dengerous thing","answer":"উত্তর নাই","options":{"option1":"অল্প লেখাপড়া ভীষন ভয়ংকর","option2":"সল্পবিদ্যা ভয়ংকরী","option3":"অল্প বিদ্যা ভয়ংকর","option4":"সামান্য বিদ্যা ভিষন ভয়ংকর"}},{"question":"Sathi is known to me","answer":"3","options":{"option1":"সাথী আমার চেনা","option2":"সাথী আমার আত্নীয়","option3":"সাথী আমার পরিচিত","option4":"সাথীকে আমি চিনি"}},{"question":"Time and tide wait for none.","answer":"2","options":{"option1":"সময় ও জল কারো জন্য থেমে থাকেনা","option2":"সময় ও জলস্রোত কারো জন্য অপেক্ষা করেনা","option3":"সময় ও জল অপেক্ষা করেনা কখোনো","option4":"সময় ও স্রোত কখনো অপেক্ষা করে থাকেনা"}},{"question":"Dont cry down your enemy","answer":"1","options":{"option1":"শত্রুকে খাটো করে দেখোনা","option2":"শত্রু থেকে দূরে থেকো","option3":"শত্রুকে ছোট ভাবতে নেই","option4":"শত্রুকে আপন ভেবোনা"}},{"question":"Certainly,I shall stand by you.(complex)","answer":"It is certain that I shal stand by you","options":{"option1":"I shall stand by you and it is certain","option2":"It is certain that I shall stand by you","option3":"It is certainly that I shall stand by you","option4":"There is no doubt that I shall stand by you"}},{"question":"I had a nice dream last night.(Interrogative)","answer":"2","options":{"option1":"Didnot I had a nice dream last night?","option2":"Didnot I have a nice dream last night?","option3":"Had not I have a nice dream last night?","option4":"Had I have a nice dream last night?"}},{"question":"Although he is poor,he is honest.(simple)","answer":"3","options":{"option1":"Despite his poor,he is honest","option2":"Despite his honesty,he is poor","option3":"Despite his poverty,he is honest","option4":"In spite of having poor,he is honest"}},{"question":"It burns the prettiest of any wood.(positive)","answer":"3","options":{"option1":"No other wood is as preety as  it burns","option2":"No other wood burns is as preety as  it","option3":"No other wood burns as preety as  it","option4":"No other wood burn as preety as  it"}},{"question":"There is only a high school at shatkira.(Negetive)","answer":"There is not more than a high school at satkhira","options":{"option1":"Not more than a high school is at satkira","option2":"There is no more than a high school at satkhira","option3":"There is a few school at satkhira","option4":"There is nothing but a school at satkhira"}},{"question":"Akhi missed the train.(Negetive)","answer":"1","options":{"option1":"Akhi didnot catch the train","option2":"Akhi didnot catch the train","option3":"Akhi didnot get into the train","option4":"Akhi doesnot get into the train"}},{"question":"I knew his name.(complex)","answer":"no answer","options":{"option1":"I know what is his name","option2":"I know what his name was","option3":"I know what was his name","option4":"I knew what name is"}},{"question":"We shall not see his like again.Here like is\/an-","answer":"2","options":{"option1":"Adverb","option2":"noun","option3":"preposition","option4":"adjective"}},{"question":"What is the noun form of know?","answer":"2","options":{"option1":"knowing","option2":"knowledge","option3":"known","option4":"knowledgeble"}},{"question":"Shahid did not join the army.Here the word army is-","answer":"3","options":{"option1":"an abstact noun","option2":"a common noun","option3":"a collective noun","option4":"a meterial noun"}},{"question":"The road runs-- hill and plain.","answer":"3","options":{"option1":"by","option2":"to","option3":"across","option4":"over"}},{"question":"piya has slept only three hours.Which part of the speech is the word only here?","answer":"3","options":{"option1":"A noun","option2":"an adjective","option3":"An adverb","option4":"A preposition"}},{"question":"A pharagraph has-- importent parts in a single para.","answer":"3","options":{"option1":"1","option2":"2","option3":"3","option4":"4"}},{"question":"দুটি সংখ্যার অনুপাত 3:4  এবং তাদের লসাগু 180।সংখ্যা দুটি কি কি?","answer":"4","options":{"option1":"70,60","option2":"60,50","option3":"50,40","option4":"45,60"}},{"question":"5টাকায় 2 করে কমলা কিনে 35 টাকায় কয়টি কমলা বিক্রি করলে x% লাভ হবে>?","answer":"4","options":{"option1":"1400","option2":"(1400+x)\/100","option3":"(100+x)\/1400","option4":"1400\/(100+x)"}},{"question":"30 টাকা 75 এর কত?","answer":"1","options":{"option1":"40%","option2":"35%","option3":"25%","option4":"37.5%"}},{"question":"টাকায় 10টি লেবু ক্রয় করে 8টি দরে বিক্র করলে কত লাভ হবে?","answer":"2","options":{"option1":"20%","option2":"25%","option3":"10%","option4":"15%"}},{"question":"0.3*0.3\/2=?","answer":".45","options":{"option1":"1","option2":"0.6","option3":"2","option4":"0.45"}},{"question":"√3^6=?","answer":"2","options":{"option1":"9","option2":"27","option3":"18","option4":"81"}},{"question":"x+(1\/x)=2, হলে a^5+(1\/a^5)=?","answer":"1","options":{"option1":"2","option2":"4","option3":"27","option4":"64"}},{"question":"(2x-6,5)=(4,2y-5)  হলে x,y  এর মান কত?","answer":"2","options":{"option1":"4,5","option2":"5,5","option3":"6,4","option4":"6,5"}},{"question":"লসাগু নির্ণয় কর\na³-1,a³+1,1+a2+a³","answer":"1","options":{"option1":"a^6-1","option2":"(a-1)(a^4-1)","option3":"(a-1)(a^4+1)","option4":"a^6+1"}},{"question":"logx324=4 হলে x =?","answer":"1","options":{"option1":"3√2","option2":"√3","option3":"√2","option4":"√32"}},{"question":"ΔABC এ AD,∠A এর সমদ্বিখন্ডক এবং∠ADB সুক্ষকোণ হলে -","answer":"3","options":{"option1":"AD>AC","option2":"AB>AC","option3":"AB<AC","option4":"BD>CD"}},{"question":"একটি ত্রিভুজের যেকোন একটি কোণ অপরটির দুই কোণের সমষ্টির সমান হলে ত্রিভুজটি কোন ধরনের?","answer":"3","options":{"option1":"স্থুলকোণী","option2":"সুক্ষকোণী","option3":"সমকোণী","option4":"সমবাহু"}},{"question":"একটি সমবাহু ত্রিভুজের উভয় দিকে বর্ধিত করলে দুতি বহিঃকোণ উতপন্ন হয়।তাদের সমষ্টি কত?","answer":"3","options":{"option1":"120°","option2":"60°","option3":"240°","option4":"100°"}},{"question":"বৃত্তের উপরস্থ কোন বিন্দুতে কয়টি স্পর্শক আকা যায়?","answer":"1","options":{"option1":"একটি","option2":"চারটি","option3":"দুইটি","option4":"তিনটি"}},{"question":"ত্রিভুজের তিন কোণের সমষ্টি?","answer":"4","options":{"option1":"80°","option2":"120°","option3":"160°","option4":"180°"}},{"question":"tanA=1  হলে A  এর মান কত?","answer":"1","options":{"option1":"45°","option2":"30°","option3":"60°","option4":"70°"}},{"question":"নিচের কোনটি সঠিক?","answer":"3","options":{"option1":"tanθ=1\/cosθ","option2":"tanθ=cosθ","option3":"tanθ=1\/cotθ","option4":"tanθ=cosθ\/sinθ"}},{"question":"একটি খুটি ভেঙ্গে গিয়ে ভুমির সাথে 30° কোণ উতপন্ন করে ।ভাঙ্গা অংসজের দৈর্ঘ্য 16  মিটার হলে দন্ডায়মান অংশের দৈর্ঘ্য কত মিটার?","answer":"8 মিটার","options":{"option1":"8","option2":"8√3","option3":"16√3","option4":"16"}},{"question":"secθ+tanθ=5\/2,হলে secθ-tanθ=?","answer":"2","options":{"option1":"9.4","option2":"2\/5","option3":"3","option4":"25\/4"}},{"question":"যদি A=45° হয় তবে cos2A=?","answer":"3","options":{"option1":"1","option2":"1\/√2","option3":"0","option4":"1\/2"}},{"question":"যদি একটি সমকোণী ত্রিভুজের সমকোণ সংলগ্ন বাহুদ্বয়ের দৈর্ঘ্য যথাক্রমে 5 ও 12 সেমি হয় তাহলে ত্রিভুজের অতিভুজের দৈর্ঘ্য কত?","answer":"13 সেমি","options":{"option1":"9","option2":"13","option3":"12","option4":"10"}},{"question":"নিচের কোনটির দ্বারা ক্ষেত্রফল নির্দেশ করে?","answer":"4","options":{"option1":"2∏r","option2":"4\/3∏r³","option3":"4∏r2","option4":"∏r³"}},{"question":"বৃত্তের পরিধি ও ক্ষেত্রফল কত?","answer":"1","options":{"option1":"২২ঃ৭","option2":"৭ঃ২২","option3":"২২ঃ৬","option4":"২২ঃ৫"}},{"question":"একটি রম্বসের কর্ণদ্ব্য 40সেমি ও  60সেমি।এর ক্ষেত্রফল কত?","answer":"2","options":{"option1":"2400","option2":"1200","option3":"144","option4":"3600"}},{"question":"একটি সমান্তর ধারার 12  তম পদ 77 hole  তার প্রথম 23  পদের সমষ্টি কত?","answer":"1","options":{"option1":"1771","option2":"1176","option3":"1056","option4":"2025"}},{"question":"কোন বাংলাদেশী পর পর দুইবার বাংলাদেশের পতাকা এভারেস্ট শৃঙ্গে উত্তোলন করেন?","answer":"3","options":{"option1":"মুসা ইব্রাহিম","option2":"নিশাত মজুমদার","option3":"এম এ মুহিত","option4":"ওয়াসফিয়া নাসরীন"}},{"question":"বাংলাদেশ জাতিসংঘের কততম সদস্য?","answer":"১৩৬","options":{"option1":"কাল ও কলম পত্রিকা","option2":"ধুমকেতু পত্রিকা","option3":"তত্ববোধিনি পত্রিকা","option4":"কল্লোল পত্রিকা"}},{"question":"কবি জসীমউদ্দিন এর কবর কবিতাটি প্রথম কোন পত্রিকায় প্রকাশিত হয়?","answer":"কল্লোল পত্রিকা","options":{"option1":"কুয়ালালামপুর","option2":"পুত্রজোয়া","option3":"পিনাং","option4":"কুয়াংটান"}},{"question":"মালয়েশিয়ার প্রসাশনিক রাজধানীর নাম কী?","answer":"পুত্রজোয়া","options":{"option1":"১৩৬","option2":"১৩৭","option3":"১৩৮","option4":"১৩৯"}},{"question":"রক্ত জমাট বাধার জন্য কোনটির প্রয়োজন নেই?","answer":"2","options":{"option1":"অনুচক্রিকা","option2":"হরমোন","option3":"ফিব্রিনোজেন","option4":"প্রথোম্বিন"}},{"question":"কত বছর পর পর হ্যালির ধুমকেতু দেখা যায়?","answer":"৭৬ বছর","options":{"option1":"৫৬","option2":"৬৫","option3":"৭৬","option4":"৮৫"}},{"question":"একজন পূর্ন বয়ষ্ক মানুষের দেহে রক্ত থাকে?","answer":"৫-৬ লিটার","options":{"option1":"২-৩","option2":"৩-৪","option3":"৪-৫","option4":"৫-৬"}},{"question":"এশিয়াটিক সোসাইটির প্রতিষ্ঠাতা কে?","answer":"3","options":{"option1":"লর্ড মাউন্টব্যাটেন","option2":"স্যার পি যে হার্টার","option3":"স্যার উইলিয়াম জোন্স","option4":"লর্ড ক্যানিং"}},{"question":"সমুদ্রসীমা নিয়ে মিয়ানমারের সাথে বাংলাদেশের বিরোধ-নিস্পত্তির ফলে আমরা পেয়েছি-","answer":"1","options":{"option1":"১ লক্ষ বর্গ কিমি এর চেয়েও বেশী জলসীমা","option2":"৫০ হাজার বর্গ কিমি এর চেয়েও বেশী জলসীমা","option3":"১২ হাজার বর্গ কিমি এর চেয়েও বেশী জলসীমা","option4":"কোনটিই নয়"}},{"question":"ব্রিটেনের রানী ২য় এলিজাবেথ কমনওয়েলথভুক্ত কতটি রাষ্ট্রের রাণী এবং রাষ্টপ্রধান?","answer":"2","options":{"option1":"২০","option2":"১৬","option3":"১৪","option4":"১০"}},{"question":"কোন ক্ষেত্রে  সাফল্য অর্জন করায় বাংলাদেশ ২০১০ সালে জাতিসংঘ পুরষ্কার লাভ করে?","answer":"1","options":{"option1":"শিশুমৃত্যু হ্রাস","option2":"প্রসূতি মৃত্যু হ্রাস","option3":"মাতৃমৃত্যু হ্রাস","option4":"শিক্ষা হার বৃদ্ধি"}},{"question":"মানবদেহে  HIV  ভাইরাস প্রবেশ করার কতদিন পর শরীরে এইডস এর লক্ষন দেখা যায়?","answer":"৬ মাস থেকে ১০ বছর","options":{"option1":"এক মাস থেকে দুই মাস","option2":"১ বছর থেকে ২ বছর","option3":"৬ মাস থেকে ১ বছর","option4":"৩ মাস থেকে ৪ মাস"}},{"question":"২০১৪ সালে বিশ্বকাপ ফুটবল কোথায় অনুষ্ঠিত হয়?","answer":"4","options":{"option1":"লন্ডন","option2":"বার্লিন","option3":"আর্জেন্টিনা","option4":"ব্রাজিল"}},{"question":"গোলক ভরাট করা খাতা পড়তে পারে কোন ইনপুট ডিভাইস?","answer":"3","options":{"option1":"বারকোড রিডার","option2":"স্ক্যানার","option3":"ও এম আর","option4":"ওয়েবক্যাম"}},{"question":"বাংলাদেশের সংবিধান ২০১১ সাল পর্যন্ত কতবার সংশোধন হয়েছে?","answer":"2","options":{"option1":"১১","option2":"১৫","option3":"১৩","option4":"১৭"}},{"question":"Metheorology  কী সম্বন্ধীয় বিজ্ঞান?","answer":"4","options":{"option1":"বিষ সম্পর্কিত বিদ্যা","option2":"উদ্যান সম্পর্কিত বিদ্যা","option3":"পরিবেশের সাথে জীবের সম্পর্কীয় বিজ্ঞান","option4":"আবওহাওয়া ও জলবায়ু সম্বন্ধীয় বিজ্ঞান"}},{"question":"ইন্টারনেট কত সালে শুরু হয়?","answer":"১৯৬৯ সালে","options":{"option1":"১৯৫৯","option2":"১৯৬৯","option3":"১৯৭৯","option4":"১৯৮৯"}},{"question":"পিলখানায় বিডিয়ার বিদ্রোহ সংঘঠিত হয় কবে?","answer":"1","options":{"option1":"২৫ ফেব্রুয়ারী ২০০৯","option2":"২৫ ফেব্রুয়ারী ২০১০","option3":"২৫ ফেব্রুয়ারী ২০১১","option4":"২১ সেপ্টেম্বর ২০০৯"}},{"question":"মানব সভ্যতার সৃষ্ট হয় কী থেকে?","answer":"2","options":{"option1":"শিল্প থেকে","option2":"কৃষি থেকে","option3":"জঙ্গল থেকে","option4":"আগুন থেকে"}},{"question":"বাংলাদেশের White gold কোনটি?","answer":"3","options":{"option1":"ইলিশ","option2":"পাট","option3":"চিংড়ি","option4":"রুপা"}},{"question":"ভূপৃষ্ঠের সৌরদীপ্ত ও অন্ধকারাচ্ছন্ন ইংশের সংযোগ স্থল কে বলে-","answer":"4","options":{"option1":"উষা","option2":"গুধুলী","option3":"গুরুবৃত্ত","option4":"ছায়া বৃত্ত"}},{"question":"গ্রেট হল কোথায় অবস্থিত?","answer":"1","options":{"option1":"চীন","option2":"যুক্তরাজ্য","option3":"রাশিয়া","option4":"ব্রিটেন"}},{"question":"স্বাধীন বাংলাদেশের প্রথম রাস্ট্রপতি কে ছিলেন?","answer":"বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবর রহমান","options":{"option1":"সৈয়দ নজরুল ইসলাম","option2":"বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবর রাহমান","option3":"আবু সাঈদ চৌধুরী","option4":"সাহাবুদ্দিন আহমেদ"}},{"question":"পামটপ কি?","answer":"4","options":{"option1":"ছোট কুকুর","option2":"পর্বতারোহন সামগ্রী","option3":"বাদ্যযন্ত্র","option4":"ছোট্ট কম্পিউটার"}},{"question":"বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের নৌ কমান্ডোর সেক্টর-","answer":"2","options":{"option1":"সেক্টর ১","option2":"সেক্টর ১০","option3":"সেক্টর ১১","option4":"সেক্টর ২"}}]